---
output: 
  pdf_document: 
    latex_engine: xelatex
lang: ru
mainfont: Liberation Serif
sansfont: Liberation Sans
monofont: Liberation Mono
---
# Другие объекты

## Списки

### Задание 1
Создайте список `l1`, где первый элемент - случайные пять элементов вектора `letters`, а второй - пять случайных значений из вектора `seq(from = 1, to = 50, by = 7)`

Решение:
```{r 05-other-objects-1}
l1 <- list(sample(letters, 5),
           sample(seq(from = 1, to = 50, by = 7), 5))
l1
```

### Задание 2
Модифицируйте предыдущее задание - создайте именованный список `l1`, где первый элемент назван как `id`, а второй элемент  - `value`.

Решение:
```{r 05-other-objects-2}
l1 <- list(id = sample(letters, 5),
           value = sample(seq(from = 1, to = 50, by = 7), 5))
l1
```

### Задание 3
Выведите на печать структуру списка `l1`.

Решение:
```{r 05-other-objects-3}
str(l1)
```

### Задание 4
C помощью `$` вызовите второй элемент списка `l1`. Сделайте это еще и через индекс.

Решение:
```{r 05-other-objects-4}
# решение через $
l1$value

# решение через индекс
l1[2]
```


### Задание 5
Вызовите первый и второй элементы первого элемента списка `l1`. Сделайте это через оператор `$`, а также через индексы.

Решение:
```{r 05-other-objects-5}
# решение через $
l1$id[1:2]

# решение через индексы
l1[[1]][1:2]
l1[['id']][1:2]
```

## Факторы

### Задание 1
Превратите вектор `f1 <- c('1-1', '1-3', '1-5', '1-8', '1-10')` в фактор. Выведите на печать.

Решение:
```{r 05-other-objects-6}
f1 <- c('1-1', '1-3', '1-5', '1-8', '1-10')
f1 <- factor(f1)
f1
```

### Задание 2
Выведите уровни фактора `f1`.

Решение.
```{r 05-other-objects-7}
levels(f1)
```


### Задание 3
Задайте уровни фактора `f1` так, чтобы при сортировке значение `1-10` было последним.

Решение:
```{r 05-other-objects-8}
f1 <- factor(f1, levels = c('1-1', '1-3', '1-5', '1-8', '1-10'))
sort(f1)
```


### Задание 4
Удалите первые два значения `f1`. Проверьте, какие сейчас остались уровни фактора.

Решение:
```{r 05-other-objects-9}
f1 <- f1[-c(1, 2)]
f1
```

### Задание 5
Сконвертируйте `f1` в численный тип. Проинтерпретируйте результат.

Решение. При конверсии в numeric, уровни фактора конвертируются в ряд 1, 2 и т.д. А результатом конверсии являются численные значения уровней тех элементов, которые присутствуют в объекте.
```{r 05-other-objects-10}
f1
as.numeric(f1)
```

## Пропущенные значения, NA's

### Задание 1
Создайте вектор `vec <- sample(100, 20)`. Присвойте трем случайным значениям значение `NA`.

Решение:
```{r 05-other-objects-11}
vec <- sample(100, 20)
vec[sample(length(vec), 3)] <- NA
vec
```

### Задание 2
Проверьте каждый элемент вектора `vec`, является ли он пропущенным или нет.

Решение:
```{r 05-other-objects-12}
is.na(vec)
```


### Задание 3
Подсчитайте количество пропущенных значений в векторе `vec`

Решение. Здесь можно воспользоваться тем, что логическое значение TRUE математическими функциями интерпертируется как 1 (а FALSE как 0):
```{r 05-other-objects-13}
sum(is.na(vec))
```


### Задание 4
Замените все пропущенные значения в векторе `vec` на среднее по вектору.

Решение:
```{r 05-other-objects-14}
vec[is.na(vec)] <- mean(vec, na.rm = TRUE)
vec
```

### Задание 5
В списке `l1 <- list(id = sample(letters, 5), value = sample(seq(from = 1, to = 50, by = 7), 5))` удалите второй элемент.

Решение. При работе с списками удалить подсписок можно как через переприсвоение списка (просто не выбрать определенный элемент индексом), так и через присовение элементу, который необходимо удалить, значения `NULL`. Стоит учитывать, что подобное поведение неприменимо к векторам и матрицам.
```{r 05-other-objects-15}
l1 <- list(id = sample(letters, 5), 
           value = sample(seq(from = 1, to = 50, by = 7), 5))
str(l1)

# удаляем через присвоение значения NULL
l1[2] <- NULL
str(l1)
```
